\chapter{Electriciteit}
\subsection{Eerste wet van Faraday}
\ww 
m \sim q
\xx 
\subsection{Electrochemisch equivalent}
Zilver:
\ww
\frac{m}{q}=1.118\frac{mg}{C}
\xx
\subsection{Soortelijke lading}
\ww 
\frac{q}{m}=0.894 . 10^6 \frac{C}{kg}
\xx 
\subsection{Formule van Faraday}
\ww
m \sim q
\xx 
M:molmassa
\\
z:valentie
\ww
m \sim M
\xx 
\ww
m \sim \frac{1}{z}
\xx
\begd 
F:Constante van Faraday
\ww
\Rightarrow m\cdot C^{te}=m \cdot F = \frac{M}{z}q
\xx
\endd
Zilver:
\ww
M=1077.9\frac{g}{mol}
\xx 
\ww
z=1
\xx
\ww
\Rightarrow F=\frac{q}{z}\frac{M}{m}=\frac{1C}{1}\frac{107.9\frac{g}{mol}}{1.118\cdot 10^{-3}g}=9.65\cdot 10^4 \frac{C}{mol}
\xx 
\subsection{Elementaire lading}
Aantal atomen per mol:
\ww
N_m=6.02\cdot 10^{23} mol^{-1}
\xx
\begd 
e:Lading per atoom
\ww
F=N_m e
\xx
\ww
\Rightarrow e=\frac{F}{N_m}=\frac{9.65\cdot 10^4  \frac{C}{mol}}{6.02\cdot 10^23 mol^{-1}}=1.60\cdot 10^{-19}C
\xx
\endd
\subsection{Stroomsterkte}
\ww
q \sim \Delta t
\xx
\begd 
I: stroomsterke [1A=1C/1s]
\ww
I=\frac{dq}{dt}
\xx
[1C=1As]
\endd 
\subsection{Eerste wet van Joule}
Q:Wartehoeveelheid
\ww
Q \sim \Delta t
\xx 
P:Thermisch  vermogen
\ww
P=\frac{Q}{\Delta t} 
\xx
\subsection{Weerstand}
\ww
P \sim I^2
\xx
R: Weerstand
\begd 
\ww
R=\frac{P}{I^2}
\xx
\ww
1 \Omega=\frac{1W}{1A^2}
\xx 
\endd
\subsection{Formule van Joule}
\ww
Q=RI^2\Delta t
\xx
\ww
[J=\Omega A^2 s]
\xx
\subsection{Parallelschakeling van weerstanden}
\ww
I=I_1+I_2
\xx
\ww
\frac{I_1}{I_2}=\frac{R_2}{R_1}
\xx
\ww
\Rightarrow C^{te}=R_1 I_1=R_2 I_2
\xx

\ww
R=\frac{P}{I^2}
\xx
\ww
C^{te}
=\frac{P}{I}
=\frac{\frac{A}{\Delta t}}{\frac{q}{\Delta t}}
=\frac{A}{q}
\xx
\begd 
U:Spanning [V]
\ww
U=\frac{A}{q}=\frac{P}{I}
\xx
\ww
[1V=\frac{1J}{1C}=\frac{1W}{1A}]
\xx
\endd
\subsection{Formule van Ohm}
\ww
U=\frac{P}{I}=\frac{R I^2}{I}=R I
\xx 
\ww
[1V=1\Omega \cdot 1A]
\xx 
\ww
R=\frac{U}{I}
\xx
\ww
[1\Omega=\frac{1V}{1A}]
\xx
\subsection{Vermogen}
\ww
U=\frac{P}{I} 
\xx 
\ww
P=U I
\xx 
\ww
[1W=1V\cdot 1A]
\xx
\ww
P=RI^2=\frac{U^2}{R}
\xx 
\ww
\Delta E_{el}=P \Delta t
\xx
\subsection{Serieschakeling van weerstanden}
\ww
U=U_1+U_2
\xx
\ww
\frac{P}{I}=\frac{P_1}{I}+\frac{P_2}{I}
\xx
\ww
P=P_1+P_2
\xx 
\ww
\frac{U_1}{U_2}=\frac{R_1}{R_2}
\xx
\ww
\frac{U_1}{R_1}=\frac{U_2}{R_2}
\xx
\ww
R=\frac{U}{I}=\frac{U_1}{I}+\frac{U_2}{I}=R_1+R_2
\xx
\subsection{Parallelschakeling van weerstanden}
\ww
I=I_1+I_2=\frac{U}{R_1}+\frac{U}{R_2}
\xx 
\ww
\frac{1}{R}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}
\xx
\subsection{Conductantie}
\begd 
G:Conductantie [1/Ohm=1A/1V]
\ww
G=\frac{1}{R}
\xx
\endd
\subsection{Weerstanden}
\ww
R=\frac{U}{I}
\xx
\ww
R \sim l
\xx
\ww
R \sim \frac{1}{S}
\xx 
\subsection{Derde wet van Pouillet}
\ww
R=C^{te}\frac{S}{l}
\xx
\begd  
\ww
\rho: Resistiviteit
\xx 
\ww
\rho=R\frac{S}{l}
\xx
\ww
R=\rho \frac{l}{S}
\xx
\endd 
\subsection{Condensator,stroomstoot}
\ww
q=I\Delta t
\xx
\ww
q= \int dq=\int I(t)dt  
\xx
Voor een condensator:
\ww
q \sim U
\xx
C: Capaciteit [1F=1C/1V=1As/1V]
\ww
C=\frac{q}{U}
\xx
\subsection{Parallelschakeling van consensatoren}
\ww
q=q_1+q_2=C_1 U+C_2 =U =(C_1+C_2)U
\xx 
\ww
C=C_1+C_2
\xx 
\subsection{Serieschakeling van condensatoren}
\ww
U=U_1+U_2=\frac{q}{C_1}+\frac{q}{C_2}=(\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2})q
\xx
\ww
\frac{1}{C}=\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}
\xx
\subsection{Permitiviteit}
\ww
C \sim \frac{1}{l}
\xx
\ww
C \sim S
\xx
\begd 
\ww
\epsilon: permitiviteit 
\xx
\ww 
[\frac{1F}{1m}=\frac{1C}{1Vm}=\frac{1As}{1Vm}]
\xx 
\ww
C=C{te}\frac{S}{l}=\epsilon \frac{S}{l}
\xx
\ww
\epsilon_0=8.85\cdot 10^{12} \frac{As}{Vm}:Permittiviteit luchtledige
\xx
\ww
\epsilon_r: Relatieve permitiviteit
\xx  
\ww
\epsilon_r=\frac{\epsilon}{\epsilon_0}
\xx
\endd 
\subsection{Energie in een condensator}
\ww
E_{el}=\int U(q)dq=\int \frac{q}{C}dq=\frac{q^2}{2C}=\frac{Uq}{2}=\frac{C U^2}{2}
\xx
\subsection{Krachtwerking electrisch veld van een lading}
\ww
F \sim q
\xx
\begd 
E:Electrische veldsterkte
\ww
[\frac{1N}{1C}=\frac{\frac{1J}{1m}}{1C}=\frac{1V}{1m}]
\xx
\ww
E=\frac{F}{q}
\xx
\endd 
\subsection{Veldsterkte van een homogeen veld}
Arbeid:
\ww
A=F\cdot l=(E q)l
\xx
\ww
A=U q
\xx 
\ww
\Rightarrow El=U
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{U}{l}
\xx
Voor een condensator:
\ww
U=\frac{q}{C}
\xx
\ww
C=\epsilon\frac{S}{l}
\xx
\subsection{Veldsterkte van een bolveld}
Ladingsdichtheid:
\ww
q'=\frac{q}{4\pi r^2}
\xx
\ww
q'=E\epsilon
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{q}{4\pi\epsilon r^2}
\xx
\subsection{Kracht door tussen twee puntladingen}
\ww
F=E\cdot q_1=\frac{1}{4\pi}\frac{q_1 q_2}{r^2}
\xx
\ww
[1N=\frac{1J}{1m}]
\xx
\subsection{Electrische flux}
\begd
Electrische flux is de grootte van de lading die door influentie op een oppervlakte ontstaat.
\ww
\psi \sim S
\xx
\ww 
D: Electrische \;fluxdichtheid \; [C/m^2]
\xx
\ww
D=\frac{\psi}{S}
\xx
Condensator:
\ww
E=\frac{\sigma}{\epsilon}
\xx
 \ww
\frac{q}{S}=\sigma=E\epsilon
\xx
\ww
D=\epsilon E
\xx
\ww
\Rightarrow \epsilon=\frac{D}{E}
\xx 
\endd
\subsection{Potentiaal}
\ww
E_{pot}\sim q
\xx
\begd 
V:Potentiaal : Potentiele energie per eenheidslading.
\ww
V=\frac{E_{pot}}{q}
\xx 
\endd 
Arbeid:
\ww
A=-\Delta E_{pot}=-(E_{pot}-E^0_{pot})
=-(qV-qV_0)=q(V_0-V)
\xx
Spanning:
\ww
U=V_0-V
\xx 
\subsection{Kracht}
\ww
A=-\Delta E_{pot}
\xx
\ww
A=F \Delta s
\xx 
\ww
\Rightarrow F=-\frac{\Delta E_{pot}}{\Delta s}
\xx
\ww
F=-\frac{dE_{pot}}{ds}
\xx
\subsection{Veldsterkte}
\ww
A=-\Delta E_{pot}=-q\Delta V
\xx
\ww
A=F \Delta s=E q \Delta s
\xx
\ww
\Rightarrow -q\Delta V=Eq \Delta s
\xx 
\ww
\Rightarrow -\Delta V=E \Delta s
\xx 
\ww
\Rightarrow E=-\frac{\Delta V}{\Delta s}
\xx 
\ww
\Rightarrow E=-\frac{dV}{ds}
\xx
\subsection{Potentiele energie in een bolveld}
\ww
F(r)=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{qq'}{r^2}
\xx
\ww
-dE_{pot}=F(r)dr
\xx 
\ww
\Rightarrow dE_{pot}=-F(r)dr
=-\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{qq'}{r^2}dr
=\frac{qq'}{4\pi\epsilon}d(\frac{1}{r})
\xx 
\ww
E_{pot}=\frac{qq'}{4\pi\epsilon}\frac{1}{r}
\xx
Potentiaal:
\ww
V=\frac{E_pot}{q'}=\frac{q}{4\pi\epsilon}\frac{1}{r}
\xx
Veldsterkte:
\ww
E=-\frac{dV}{dr}=-\frac{d}{dr}(\frac{q}{4\pi\epsilon}\frac{1}{r})
=\frac{q}{4\pi\epsilon r^2}
\xx
\subsection{Capaciteit van een geladen sfeer}
\ww
V=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{q}{r_0}
\xx
\ww
\Rightarrow C=\frac{q}{U}=\frac{q}{V}=4\pi\epsilon r_0
\xx 
\subsection{Ladingsdichtheid van een sfeer}
\ww
q=\sigma S=4\pi r^2 \sigma
\xx
Potentiaal
\ww
V=\frac{q}{4\pi\epsilon r}=\frac{4\pi r^2 \sigma}{4\pi\epsilon r}=\frac{r\sigma}{\epsilon} 
\xx
Als:
\ww
V=C^{te}
\xx 
Dan:
\ww
\Rightarrow  \sigma \sim \frac{1}{r}
\xx 
Veldsterkte:
\ww
E=\frac{\sigma}{\epsilon}=\frac{V}{r}
\xx
\section{Electromagnetisme}
\subsection{Magnetische veldsterkte van een solenoide}
H : Magnetische veldsterkte
l : lengte van de solenoide
N : Aantal windingen
\ww
H \sim \frac{N}{l}
\xx
\ww
H \sim I
\xx
\ww
\xx
\begd
\ww
H=\frac{N}{l}I
\xx 
\endd
\subsection{Magnetische veldsterkte in een cilinderveld}
\ww
l=2\pi r
\xx 
\ww
\Rightarrow H=\frac{NI}{2\pi r}
\xx
\subsection{Veldsterkte van een lange rechte draad}
r: afstand tot de as
\ww
H=\frac{I}{2\pi r}
\xx
\subsection{Electromagnetische inductie}
Een veranderd magnetisch veld creeert een stroom in een kring.
q:Stroomstoot.
\ww 
I_m:Gemiddelde  \; stroomsterkte
\xx
\ww 
q:Stroomstoot
\\ 
I_m:Gemiddelde \; stroom \; tijdens \; de \; stroomstoot 
\\
\Delta t:Duur \; van \; de \; stroomstoot
\xx
\ww
q=I_m \Delta t
\xx 
R: Totale weerstand in de inductiekring
\ww
q  \sim \frac{1}{R}
\xx
\ww
\Rightarrow C^{te}=qR=I_m \Delta t R = U_m \Delta t
\xx 
N: Aantal windingen van de inductiekring.\\
SS: Spanningsstoot
\ww
SS=\int U(t)dt=R\int I(t) dt=R I_m \Delta t
\xx
\ww
SS \sim N
\xx
\begd
\ww 
\phi : Magnetische flux
\xx
\ww
\phi=\frac{U_m\Delta  t}{N}
\xx 
\ww 
[1Wb=1V\cdot 1s]
\xx
\endd
\ww
\phi \sim S
\xx
\begd
B: Magnetische inductie
\ww
B=\frac{\phi}{S}
\xx
\ww
[1T=\frac{1Wb}{1m^2}=\frac{1Vs}{m^2}]
\xx 
\endd
\ww
\Rightarrow \phi=BS
\xx
\subsection{Permeabiliteit}
\ww
B=\frac{\phi}{S}=\frac{\frac{U_m \Delta t}{N}}{S}=R\frac{I_m \Delta t}{NS}=\frac{Rq}{NS}
\xx
\ww
B  \sim H
\xx 
\ww
\mu:Permeabiliteit
\xx 
\ww
\mu=\frac{B}{H}
\xx
\ww
\mu_0: Inductieconstante
\xx
\ww
[\frac{1Wb/1m^2}{1A/1m}=\frac{1Vs/1m^2}{1A/1m}=\frac{1Vs}{1Am}]
\xx  
\ww
\mu_0=1.257\cdot 10^{-6}\frac{Vs}{Am}
\xx
\ww
\mu_r=\frac{\mu}{\mu_0}
\xx 
\subsection{Lichtsnelheid}
\ww
c=\frac{1}{\sqrt{\epsilon_0  \mu_0}}
\xx 
\subsection{Inductiewet}
\ww
SS=U_m\Delta t=N\Delta \phi
\xx
\ww
\Rightarrow U_m=N\frac{\Delta \phi}{\Delta t}
\xx
\ww
\Rightarrow U=N\frac{d\phi}{dt}
\xx
\ww
\phi=BS=BS \cos\alpha=\mu H S \sin(H,S)
\xx
\ww
[1Wb=1Vs]
\xx
\ww
U=N\frac{d\phi}{dt}=\frac{BS}{dt}
\xx
\ww
S=l \cdot s
\xx
\ww
\Rightarrow U=Nl\frac{ds}{dt}
\xx
\subsection{De Self}
\ww
U=-N\frac{d\phi}{dt}
=-NS\frac{dB}{dt}
=-NS\mu_0 \frac{dH}{dt}
\xx 
\ww
H=\frac{NI}{l}
\xx
\ww
\Rightarrow U=-N^2 S \mu_0 \frac{1}{l}\frac{dI}{dt}
\xx
\ww
\Rightarrow -\frac{U}{\frac{dI}{dt}}=\frac{N^2S\mu_0}{l}
\xx
\begd
L:Inductiviteit
\ww
\Rightarrow L=-\frac{U}{\frac{dI}{dt}}
\xx
\ww
L=\frac{\mu_0 N^2 S}{l}
\xx
\ww
[1H=\frac{1Wb}{A}=\frac{1Vs}{A}]
\xx 
\endd
\subsection{Energie van een smoorspoel}
P:Vermogen
\ww
P=U\cdot I=L \frac{dI}{dt}I=\frac{d(0.5\cdot L I^2)}{dt}
\xx 
\ww
P=\frac{dE_{mag}}{dt}
\xx
\ww
E_{mag}=\frac{1}{2}LI^2
\xx
\subsection{Krachtwerkingvan een magnetisch veld}
\ww
S=l \Delta s
\xx 
\ww
F \sim l
\xx
\ww
F  \sim H
\xx 
\ww
F \sim B
\xx
\ww
U=-\frac{d\phi}{dt}=-B\frac{dS}{dt}=-Bl\frac{ds}{dt}
\xx
A:Arbeid
\ww
dA=UI dt=-Bl\frac{ds}{dt}I dt=-BIl ds
\xx
\begd 
F:Lorentzkracht
\ww
F=-\frac{dA}{ds}=BIl
\xx
\ww
[1N=\frac{1J}{1m}=\frac{1Ws}{m}=\frac{1VAs}{1m}=\frac{1Vs}{1m^2}1A1m]
\xx 
\endd
\ww
F=BIl\sin(l,H)
\xx
\ww
F=BIl=B\frac{dq}{dt}vdt=Bqv
\xx
\ww
\Rightarrow B=\frac{F}{Il}
\xx
\subsection{Kracht tussen twee rechte stroomgeleiders}
\ww
H=\frac{I_2}{2\pi r}
\xx
\ww
F=BI_1 l=\mu_0 I_1 I_2 \frac{l}{2\pi r}
\xx
\begd
\ww
\mu_0:Permeabiliteit
\xx
\ww
\mu_0=4\pi 10^{-77}\frac{Vs}{Am}
\xx 
\endd
\section{Electrische wisselwerking}
\subsection{Wet van Coulomb}
\ww
F=K_e \frac{qq'}{r^2}
\xx
\begd
\ww
K_e=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}
\xx
\ww
K_e=9\cdot 10^9\frac{Nm^2}{C^2}
\xx 
\ww
\epsilon_0: Permittiviteit \; van \; vacuum
\xx 
\endd
\subsection{Electrisch veld}
E:Electrische  veldsterkte.
\begd 
\ww
E=\frac{F}{q}
\xx 
\endd
Voor  een puntlading q:
\ww
\Rightarrow E=\frac{q}{4\pi \epsilon_0 r^2}e_r
\xx
Superpositie:
\ww
E=\Sigma E_i
\xx 
Voor een continue ladingsverdeling:
\ww
E=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\int \frac{dq}{r^2}e_r
\xx
\subsection{Constante  van Faraday}
\ww
F=N_A e
\xx
\ww
F=9.64877\cdot 10^6 \frac{C}{mol}
\xx
\ww
N_A=6.0222\cdot 10^23 \frac{1}{mol}
\xx
\ww
e=1,602 \cdot 10^{-19}C 
\xx
\subsection{Electrische potentiaal}
\begd
\ww 
V_{AB}=-\int_A^B E\cdot dl
\xx 
\endd
Voor een puntlading:
\ww
V=-\int  E\cdot dl
=-\int_{ra}^{rb}\frac{q}{4\pi\epsilon_0 r^2}dr
=-\frac{q}{4\pi\epsilon_0}(\frac{1}{r_a}-\frac{1}{r_b})
\xx
\ww
r_a=+\infty
\xx
\ww
V=\frac{q}{4\pi\epsilon_0 r}
\xx
Continue ladingsverdeling:
\ww
V=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\int \frac{dq}{r^2}
\xx
\ww
\Rightarrow E_s=-\frac{dV}{ds}
\xx
\subsection{Veldsterkte van een geladen draad}
\ww
dE=\frac{\lambda ds}{4\pi\epsilon_0 r^2}
\xx 
\ww
E=\int dE \cos \alpha
=...=\frac{\lambda}{2\pi\epsilon_0 r}
\xx
\ww
V=\int dE dr=-\frac{\lambda}{2\pi\epsilon_0}\ln r
\xx
\subsection{Electrische stroom}
\begd 
N:Deeltjes
q:Lading per deeltje
\ww
I=\frac{Nq}{t}=\frac{Q}{t}
\xx 
\ww
I=\frac{dQ}{dt}
\xx 
\endd
Vermogen:
\ww
P=\frac{QV}{t}=VI
\xx
\ww
[1W=\frac{1J}{1s}=\frac{1J}{1C}\frac{1C}{1s}=1VA]
\xx
\ww
F=qE
\xx
\section{Magnetische wisselwerking}
\subsection{Magnetische kracht op een bewegende lading}
\ww
F=qv X B
\xx
\ww
F=qvBsin\alpha 
\xx
\subsection{Beweging van een lading in een magnetisch veld}
\ww
\bar{F}=q\bar{v} X \bar{B}
\xx 
\ww
F=\frac{mv^2}{r}
\xx 
\ww
\Rightarrow r=\frac{mv}{qB}
\xx 
\ww
v=\omega r
\xx
\ww
\omega=\frac{qB}{m}
\xx
\subsection{Magnetische kracht op een draad waarin een stroom loopt}
v:drifsnelheid\\
q:lading van de deeltjes\\
n:Aantal deeltjes per volume-eenheid
\ww 
j:Stroomdichtheid (C/m^2)
\xx
\ww
j=nqv
\xx
S:Oppervlakte van de dwarsdoorsnede van de geleider
\ww
I=JS=nqvS
\xx
f:Kracht per volume-eenheid
\ww
f=nq\bar{v}X\bar{B}=\bar{j}X\bar{B}
\xx 
Kracht op dV
\ww
df=fdV=\bar{j}X\bar{B}dV
\xx
\ww
F=\int_V \bar{j}X\bar{B}dV 
\xx
\ww
dV=Sdl
\xx
\ww
F=\int_l \bar{j}X\bar{B}Sdl
\xx
\ww
\bar{j}=j\bar{e_T}
\xx 
\ww
\Rightarrow F=\int_l j\bar{e_T}X\bar{B}Sdl
\xx
\ww
jS=I
\xx
\ww
\Rightarrow F=I \int_l \bar{e_T}X\bar{B}dl
\xx
Is
\ww
e_T=C^{te}
\xx 
en
\ww
\bar{B}=C^{te}
\xx 
Dan:
\ww
\Rightarrow F=I \bar{e_T}X\bar{B} \int_l dl=IL \bar{e_T}X\bar{B}
\xx

\ww
F=BIL\sin\theta 
\xx
\subsection{Magnetisch veld van een stroomvoerende draad}
Wet van Biot-Savart:
\ww
\bar{B}=K_m I \int \frac{\bar{e_T}X\bar{e_r}}{r^2}dl
\xx
\ww
K_m=\frac{\mu_0}{4\pi}
\xx 
\ww
\bar{B}=\frac{\mu_0}{4\pi} I \int \frac{\bar{e_T}X\bar{e_r}}{r^2}dl
\xx
\ww
\bar{dB}=\frac{\mu_0}{4\pi} I \frac{\bar{e_T}X\bar{e_r}}{r^2}dl
\xx
\subsection{Magnetisch veld van een rechte stroomdraad}
\ww
\bar{B}=\frac{\mu_0}{4\pi} I \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\sin\theta}{r^2}dl
=...=\frac{\mu_0 I}{2 \pi R}
\xx
\subsection{Kracht tussen twee stromen}
\ww
F=I \int_l \bar{e_T}X\bar{B}dl
\xx
\ww
\Rightarrow F'=I' \int_l \bar{e'_T}X\bar{B}dl'
\xx
\ww 
\bar{e'_T}X\bar{B}=-\bar{e_R}\frac{\mu_0 I}{2\pi R}
\xx 
\ww
\Rightarrow \bar{F'}= -\bar{e_R}\frac{\mu_0 I I' L'}{2\pi R}
\xx
\ww
\Rightarrow F'= K_m \frac{2 I I' L'}{R}
\xx
\subsection{Lichtsnelheid}
\ww
\frac{K_e}{K_m}=\frac{\frac{1}{4\pi\epsilon_0}}{\frac{\mu_0}{4\pi}}=\frac{1}{\mu_0 \epsilon_0}=c^2
\xx 
\ww
K_e=K_m c^2
\xx
\subsection{Magneetveld van een spoel}
L:Lengte
N:Aantal windingen
Voor verre punten
\ww
B=\frac{\mu_0 I N}{L}
\xx
Voor punten aan het uiteinde van de spoel:
\ww
B=\frac{\mu_0 I N}{2L}
\xx
\section{Statische electromagnetische velden}
\subsection{Flux van een vectorveld}
Voor een vectorveld V:
Flux
\ww
\phi=\int_S \bar{V}\bar{dS}=\int_S V \cos\theta dS=\int_S \bar{V} \bar{e_N}dS
\xx
\subsection{Wet van Gauss}
\ww
\bar{E}=\frac{q}{4\pi\epsilon_0 r^2}\bar{e_R}
\xx
\ww
\phi=\int_S \bar{E} \bar{dS}=\frac{q}{\epsilon_0}
\xx 
\subsection{Electrisch veld van 2 vlakke platen}
\ww
\phi=2ES
\xx
\ww
q=\sigma S
\xx
\ww
\Rightarrow 2ES=\frac{\sigma S}{\epsilon_0}
\xx 
\ww
\Rightarrow E=\frac{\sigma}{2 \epsilon_0}
\xx
\ww
E=-\frac{dV}{dx}
\xx 
\ww
\Rightarrow V=-\frac{\sigma}{2 \epsilon_0}x
\xx
\subsection{Electrisch veld van een cilindrische lading}
L:Lengte
r:straal van de oppervlakte
\ww
\lambda:Lading \; per \; lengte-eenheid
\xx 
\ww
q=\lambda L
\xx
\ww
S=2\pi r L
\xx 
\ww
\phi_E=ES=2\pi r L E
\xx
\ww
\phi_E=\frac{q}{\epsilon_0}=\frac{\lambda L}{\epsilon_0}
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{\lambda}{2\pi\epsilon_0 r}
\xx
\subsection{Wet van Gauss in differentiele vorm}
\ww
div\bar{E}=\frac{\rho}{\epsilon_0}
\xx 
\ww
\bar{\nabla}\cdot \bar{E}=\frac{\rho}{\epsilon_0}
\xx
\subsection{Wet van Gauss voor electrische potentiaal}
\ww
\frac{\partial{V^2}}{\partial{x^2}}
+\frac{\partial{V^2}}{\partial{y^2}}
+\frac{\partial{V^2}}{\partial{z^2}}
=-\frac{\rho}{\epsilon_0}
\xx
\subsection{Polarisatie van materie}
P:Polarisatie
p:dipool-momnet
n:Aantal atomen per volume-eenheid
\ww
\chi_{e}:Electrisch \;susceptibiliteit (dimensieloos)
\xx 
\ww
P=\chi_{e}\epsilon_0 E
\xx
\subsection{Dielectrische verplaatsing}
\ww
\sigma_{vrij}:Oppervlakte-ladingsdichtheid
\xx
\ww
\sigma=\sigma_{vrij}-P
\xx 
\ww
E=\frac{\sigma}{\epsilon_0}
=\frac{1}{\epsilon_0}(\sigma_{vrij}-P)
\xx
\begd 
D:Dielectrische verplaatsing
\ww
D=\epsilon_0 E+P
\xx
\endd 
\ww
\Rightarrow \sigma_{vrij}=D
\xx
\ww
q_{vrij}=\sigma_{vrij}S=\phi_D
\xx
\ww
D=\epsilon_0 E+\chi_{e}\epsilon_0 E
=(1+\chi_{e})\epsilon_0 E
=\epsilon E
\xx 
Relatieve permitiviteit:
\ww
\epsilon_r=\frac{\epsilon}{\epsilon_0}=1+\chi_{e}
\xx
\ww
E=\frac{D}{\epsilon}
\xx
\ww
\phi_E
=ES=\frac{DS}{\epsilon}
=\frac{\phi_D}{\epsilon}
=\frac{q_{vrij}}{\epsilon}
\xx
\ww
div\bar{D}=\rho_{vrij}
\xx
\subsection{Condensatoren}
Homogeen geladen bol
\ww
E=\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 r^2}
\xx
Potentiaal aan oppervlakte
\ww
V=\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 r}
\xx
Dielectrum:
\ww
V=\frac{Q}{4\pi \epsilon r}
\xx
\begd
C:Capaciteit
\ww
C=\frac{Q}{V}=4\pi\epsilon r
\xx
\endd
Plaatcondensator
\ww
V=Ed=\frac{\sigma}{\epsilon}d
\xx
\ww
Q=\sigma S
\xx
\ww
\Rightarrow C=\frac{\sigma S}{\frac{\sigma d}{\epsilon }}
=\frac{\epsilon S}{d}
\xx
\subsection{Wet van Ohm}
\begd
\ww
R=\frac{V}{I}
\xx
j:stroomdichtheid
\ww
I=jS
\xx
\ww
E=\frac{V}{l}
\xx
\ww
\Rightarrow El=V=RI=RjS
\xx
\ww
j=\frac{El}{RS}
\xx
\ww
\sigma: Electrisch \; geleidingsvermogen
\xx
\ww
\sigma=\frac{j}{E}=\frac{l}{RS}
\xx
\ww
\Rightarrow R=\frac{l}{\sigma S}
\xx 
\ww
\Rightarrow j=\sigma E
\xx 
Vermogen:
\ww
P=VI=(jS)(El)=RI^2
\xx 
\endd 
\subsection{Electromotorische spanning}
\ww 
V=\oint \bar{E}\bar{dl}
\xx
\subsection{Wet van Ampere voor het magnetisch veld}
Lange draad met stroom I in een magneetveld B.
Magnetische inductie:
\ww
\bar{B}=\frac{\mu_0 I}{2\pi r}\bar{e_{\theta}}
\xx
AB:  Magnetische circulatie
\ww
A_B=\oint \bar{B}{dl}=BL=\frac{\mu_0 I}{2\pi r}2 \pi r=\mu_0 I=\mu_0  j S
\xx
\subsection{Magnetische inductie van een cylinder}
\ww
A_B=BL=2\pi r B
\xx
\ww
A_B=\mu_0 I
\xx
\ww
\Rightarrow  B=\frac{\mu_0 I}{2\pi r}
\xx
\subsection{Wet van Ampere in differentiele vorm}
\ww
\bar{rot}\bar{B}=\mu_0\bar{j}
\xx
\subsection{Magnetische flux}
\ww
\phi_B=\oint_S\bar{B}\bar{dS}=0
\xx 
\ww
\bar{div}\bar{B}=0
\xx
\subsection{Magnetische veldsterkte}
M:Magnesisatie
\ww
B=\mu_0(NI+M)
\xx
\ww
\frac{B}{\mu_0}-M=NI
\xx
\begd
H:Magnetische veldsterkte
\ww 
H=\frac{B}{\mu_0}-M=NI
\xx
\ww
H:[A/m]
\xx  
\endd
\ww
A_{H}=\oint_L\bar{H}\bar{dl}=I_{vrij}
\xx
\ww
\Rightarrow B=\mu_0(H+M)
\xx
\ww
M \sim B
\xx
Historisch:
\ww
M=\chi_m H
\xx
\ww
B=\mu_0(H+\chi_M H)=\mu_0(1+\chi_M)H=\mu H
\xx
\ww
\Rightarrow \mu=\frac{B}{H}=\mu_0(1+\chi_m)
\xx 
\ww
[\mu:\frac{1Vs}{1Am}]
\xx
\ww
\mu_r=\frac{\mu}{\mu_0}=1+\chi_m
\xx
\ww
\oint_L \frac{1}{\mu}\bar{B}\bar{dl}=I_{vrij}
\xx 
\ww
A_B=\oint\bar{B}\bar{dl}=\mu I_{vrij}
\xx
Voor een rechte stroomdraad:
\ww
B=\frac{\mu I}{2\pi r}
\xx
\subsection{Tijdsafhankelijke electromagnetische velden}
\subsection{Wet van Faraday}
Een veranderend magnetisch veld creeert een electrisch veld.
Inductiewet:
\ww
V_{e}=-\frac{d\phi_B}{dt}
\xx 
\ww
\oint_L \bar{E}\bar{dl}=V_{e}=-\frac{d}{dt}\int_S \bar{B}\bar{dS}
\xx
Bij  cilindersymmetrie:
\ww
L=2\pi r
\xx 
\ww
E
=-\frac{1}{L}\frac{d\phi_B}{dt}
=-\frac{1}{2 \pi r }\frac{d\phi_B}{dt}
\xx
\subsection{Wet van Faraday in differentiele vorm}
\ww
\bar{rot}\bar{E}=-\frac{\bar{\partial B}}{\partial t}
\xx
\subsection{Zelfinductie}
\ww
\phi_I=LI
\xx
\ww
[L]:1H=\frac{1Wb}{1A}
\xx 
\ww
V_L=-\frac{d\phi_I}{dt}=-L\frac{dI}{dt}
\xx
\subsection{Energie van een magnetisch veld}
\ww
\frac{dW_B}{dt}=LI\frac{dI}{dt}
\xx
\ww
W_B=L\frac{I^2}{2}
\xx
\ww
\phi=NBS=LI
\xx 
\subsection{Ideale transformator}
\ww
\phi_{1s}=\phi_{1p} 
\xx
\ww
\frac{\phi_s}{N_s}=\frac{\phi_p}{N_p}
\xx
\ww
V_s=-\frac{d \phi_s}{dt}
=-\frac{N_s}{N_p}\frac{d \phi_p}{dt}
=-\frac{N_s}{N_p}V_p
\xx
\ww
V_p I_p=V_s  I_s
\xx
\subsection{Behoud van lading}
\ww
I=-\frac{dq}{dt}
=\oint_S\bar{j}\cdot \bar{e_n}dS
\xx
\ww
q=\oint_S \bar{D}\bar{E_n}dS
\xx
\ww
\Rightarrow 
\oint_S \bar{j}\cdot \bar{e_n}dS
+\frac{d}{dt}
\oint_S\bar{D}\cdot \bar{e_N}dS=0
\xx 
\ww
div\bar{j}=-\frac{\partial \rho}{\partial t}
\xx 
\subsection{Wet van Maxwell}
\ww
\oint_L \bar{B}\cdot \bar{dl}=
\mu \int_S \bar{j}\bar{dS}+
\mu \frac{d}{dt}\int_S \bar{D}\bar{dS}
\xx
\ww
\oint_L \bar{B}\cdot \bar{dl}=
\mu I+
\mu \frac{d}{dt}\int_S \bar{D}\bar{dS}
\xx
Voor I=0:
\ww
\oint_L \bar{B}\cdot \bar{dl}=
\mu \frac{d}{dt}\int_S \bar{D}\bar{dS}
\xx
\begd 
\ww
\phi_D=\int_S \bar{D}\bar{dS}
\xx
\ww
A_B=\oint_L \bar{B}\cdot \bar{dl}
\xx
\endd
\ww
\Rightarrow A_B=\mu \frac{d\phi_D}{dt}
\xx
\subsection{Wet van Maxwell in differentiele vorm}
\ww
\bar{rot}\bar{B}=\mu(\bar{j}+\epsilon\frac{\partial  \bar{E}}{\partial t})
\xx
\section{abook} 
\subsection{Electric charge}
\ww
F \sim \frac{1}{r^2}
\xx 
\ww
F \sim \frac{q_1 q_2}{r^2}
\xx
\ww
q=it
\xx
\ww
[1C=1A1s]
\xx 
\ww
F=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q_1 q_2}{r^2}
\xx
\ww
[\epsilon_0=8.9\cdot 10^{-12}\frac{1C^2}{1Nm^2}]
\xx
\ww
[\frac{1}{4\pi \epsilon_0}=9.0\cdot 10^9\frac{1Nm^2}{C^2}]
\xx
\subsection{Electric field}
Gravitational field:
\ww
\bar{g}=\frac{\bar{F}}{m}
\xx
\begd 
Electric field on a charge q0:
\ww
\bar{E}=\frac{\bar{F}}{q_0}
\xx
\endd
Force of a charge q on a charge q0:
\ww
\bar{F}=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{qq_0}{r^2} 
\xx
Electric field of a charge q:
\ww
\bar{E}=\frac{\bar{F}}{q_0}=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q}{r^2} 
\xx
Electric field of a charge dq:
\ww
\bar{dE}=\frac{\bar{dF}}{q_0}=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{dq}{r^2} 
\xx
\ww
E=\int dE
\xx
\subsection{Line of charge}
\ww
E=\frac{\lambda}{2\pi\epsilon_0 r}
\xx
\subsection{Gauss's Law}
\begd
Flux of the electric field:
\ww
\phi_e=\oint_S \bar{E}\cdot\bar{dS}
\xx
\endd
For a uniform field between two plates:
\ww
\phi_e=E \cdot S
\xx 
Gauss Law:
\ww
\epsilon_0 \phi_E=q
\xx
\subsection{Point charge}
\ww
\phi_e=ES=E 4\pi r^2=\frac{q}{\epsilon _0}
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{1}{4\pi\epsilon_0 r^2}
\xx
\subsection{Infinite line charge}
\ww
S=2\pi r h
\xx
\ww
q=\lambda h
\xx
\ww
\epsilon_0 E S =q
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{\lambda}{\epsilon_0 2\pi r}
\xx
\subsection{Electric potential}
\begd 
Electric potential of an Electric field: Scalar quantity
\ww
V_B-V_A=\frac{W_{AB}}{q_0}
\xx
\ww
[1V=1J/1C]
\xx 
\endd
For a uniform field E:
\ww
W_{AB}=Fd=q_0 E d
\xx
\ww
\Rightarrow V_B-V_A=\frac{W_{AB}}{q_0}=Ed
\xx
For non-uniform field E:
\ww
W_{AB}=\int_A^B \bar{F}\bar{dl}
\xx
\ww
\bar{F}=-q_0 \bar{E}
\xx 
\ww
V_B-V_A=\frac{W_{AB}}{q_0}=-\int_A^B \bar{E}\bar{dl}
\xx
If 
\ww
V_{+\infty}=0
\xx 
Then:
\ww
V_B=-\int_{+\infty}^B \bar{E}\bar{dl}
\xx
\subsection{Potential of a point charge}
\ww
V_B-V_A=-\int_A^B E dl
\xx 
\ww
E=\frac{q}{4\pi\epsilon_0 r^2}
\xx
\ww
\Rightarrow V_B-V_A=\frac{q}{4\pi\epsilon_0 }
(\frac{1}{r_B}-\frac{1}{r_A})
\xx
If
\ww
V_A=V_{+\infty}=0
\xx
Then:
\ww
\Rightarrow V=\frac{q}{4\pi\epsilon_0 }
\frac{1}{r}
\xx
For a charge distribution:
\ww
\Rightarrow V=\frac{1}{4\pi\epsilon_0 }
\int \frac{dq}{r}
\xx
\subsection{Energy}
\ww
W=Vq
\xx
For point charges q1 and q2:
\ww
W=Vq_2
=\frac{q_1}{4\pi\epsilon_0 r} q_2
=\frac{q_1 q_2}{4\pi\epsilon_0 r}
\xx 
\subsection{Differential form}
\ww
E_l=-\frac{dV}{dl}
\xx
\subsection{Capacitors and dielectrics}
\ww
q \sim V
\xx
\begd
\ww 
C=\frac{q}{V}
\xx
\ww 
[1F=1C/1V]
\xx
\endd
\subsection{Parallel capacitor}
\ww
q=\epsilon_0 \Phi_e=\epsilon_0 E S
\xx
\ww
V=-\int \bar{E}\bar{dl}=E d
\xx
\ww
C=\frac{q}{V}=\frac{\epsilon_0 S}{d}
\xx 
\subsection{Cylindrical capacitor}
\ww
\epsilon_0 \oint\bar{E}\bar{dS}=q
\xx 
\ww
\Rightarrow \epsilon_0 E 2\pi r l =q
\xx
\ww
\Rightarrow E=\frac{q}{2\pi \epsilon_0 r l}
\xx
\ww
V=-\int_a^b \bar{E}\bar{dl}=\int_a^b E(r)dr
=\int_a^ b \frac{q}{2\pi \epsilon_0 r l}dr
=\frac{q}{2\pi\epsilon_0 l}\ln\frac{b}{a}
\xx
\ww
\Rightarrow C=\frac{q}{V}=\frac{2\pi\epsilon_0 l}{\ln\frac{b}{a}}
\xx
\subsection{Capacitance of an isolated sphere}
\ww
V=\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{q}{R}
\xx 
\ww
\Rightarrow C=\frac{q}{V}=4\pi\epsilon_0 R
\xx 
\subsection{Capacitors in parallel}
\ww
q_1=C_1 V
\xx 
\ww
q_2=C_2 V
\xx 
\ww
q=q_1+q_2=(C_1+C_2)V
\xx 
\ww
C=\frac{q}{V}= C_1+ C_2
\xx
\subsection{Energy}
Work:
\ww
dW=V dq=\frac{q}{C}dq
\xx
\ww
\Rightarrow W=\int dW=\frac{q^2}{2C}
\xx
\ww
q=CV
\xx
\ww
\Rightarrow W=\int dW=\frac{CV^2}{2}
\xx
\subsection{Energy in parallelplate capacitor}
Energy-density:
\ww
u=\frac{W}{Sd}=\frac{CV^2}{2Sd}
\xx
\ww
C=\frac{\epsilon_0 S}{d}
\xx 
\ww
\Rightarrow u=\frac{\epsilon_0 V^2}{2 d^2}
\xx
\ww
E=\frac{V}{d}
\xx 
\ww
\Rightarrow u=\epsilon_0 E^2
\xx
\subsection{Energy of an isolated conduction sphere}
\ww
E=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q}{r^2}
\xx
Energy density:
\ww
u=\frac{1}{2}\epsilon_0 E^2=\frac{q^2}{32 \pi^2 \epsilon_0 r^4  }
\xx 
Energy in a spherical shell:
\ww
dU=Sdr u=\frac{q^2}{8\pi\epsilon_0 r^2}dr
\xx
Total energy:
\ww
U=\int dU
=\frac{q^2 }{ 8 \pi \epsilon_0 }
\int_R^{+\infty}
\frac{dr}{r^2}
=
\frac{q^2}{8\pi \epsilon_0 R}
\xx
\subsection{Parallel-plate capacitor with dielectric}
\ww
V_d=\frac{V_0}{\kappa}
\xx
\ww
C_d=\frac{q}{V_d}=\frac{\kappa \epsilon_0 S}{d}
\xx
\subsection{Energy}
\ww
U_d=\frac{1}{2}C_d V_d^2
\xx
\ww
C_d=\kappa C_0
\xx
\ww
V_d=\frac{V_0}{\kappa}
\xx
\ww
U_d=\frac{1}{\kappa}U_0
\xx 
Energy density:
\ww
u_d=\frac{U_d}{Sd}
=\frac{1}{Sd}\frac{1}{2}C_d^2 V_d^2
=\frac{1}{Sd}\frac{1}{2}\frac{\epsilon_0 \kappa S}{d} V_d^2
\xx
\ww
E_d=\frac{V_d}{d}
\xx 
\ww
\Rightarrow  u_d = \frac{1}{2} \epsilon_0 \kappa E_d^2
\xx 
\ww
\frac{E_0}{E_d}=\frac{V_0}{V_d}=\kappa
\xx
\subsection{Gauss Law for Dielectrics}
Parallelplate capacitor:
\ww
\epsilon_0\oint_S\bar{E}\bar{dS}
=\epsilon_0 E_0 S
=q
\xx
\ww
\Rightarrow  E_0=\frac{q}{\epsilon_0 S}
\xx 
For a dielectric:
\ww
\epsilon_0\oint_S\kappa \bar{E_00}\bar{dS}
=q\
\xx
\begd 
Electric displacement:
\ww
\bar{D}=\epsilon_0\bar{E}+\bar{P}=\kappa\epsilon_0 \bar{E_0}
\xx 
\endd
\ww
\oint_S\bar{D}\bar{dS}=q
\xx
\subsection{Current}
\ww
i=\frac{q}{t}
\xx
\ww
i=\frac{dq}{dt}
\xx
\begd 
Current density:
\ww
j=\frac{i}{S}
\xx
\ww
i=\oint_S \bar{j}\bar{dS}
\xx
\endd
\subsection{Resistance}
\begd
Resistance
\ww
R=\frac{V}{i}
\xx
\endd
\begd 
Resistivity:
\ww
\rho=\frac{E}{j}
\xx 
\endd
\begd
Conductivity:
\ww
\sigma=\frac{1}{\rho}=\frac{j}{E}
\xx 
\endd
\subsection{Cylindrical conductor}
\ww
E=\frac{V}{l}
\xx 
\ww
j=\frac{I}{S}
\xx
\ww 
\Rightarrow \sigma=\frac{E}{j}=\frac{V S}{i l }
=R\frac{S}{l}
\xx
\ww
R=\sigma\frac{l}{S}
\xx
\ww
R=\frac{V}{i}=\frac{-\int_a^b \bar{E}\cdot \bar{dl}}{\int_S \bar{j}\bar{dS}}
=\frac{El}{jS}=\rho\frac{l}{S}
\xx
\subsection{Energy}
\ww
dU=dq V=i dt V
\xx
\ww
P=\frac{dU}{dt}=i V
\xx
\ww 
R=\frac{V}{i}
\xx
\ww
\Rightarrow P=i^R=\frac{V^2}{R}
\xx
\ww
[1VA=1J/s]
\xx
\subsection{Magnetic field}
\begd
Magnetix flux:
\ww
\phi_B=\int \bar{B}\cdot \bar{dS}
\xx 
\endd
\begd
For a charge q0 moving at speed v in a field B
\ww
B=\frac{F}{q_0 v}
\xx
\ww
[1T=1Wb/m^2=10^4gauss=1N/1C(1m/s)=1N/1Am]
\xx 
\ww
\bar{F}=q_0\bar{v}\times \bar{B}
\xx
\ww
F=q_0 v B \sin \theta
\xx 
\endd
\subsection{Magnetic force on a current}
n:Number of electrons per volume unit\\
vd:drift speed\\
Force per electron:
\ww
F_e=e v_d B
\xx
\ww
v_d=\frac{j}{n e}
\xx
\ww
\Rightarrow F_e=\frac{jB}{n}
\xx
Total force:
\ww
F=V F_e=SlF_e=SljB
\xx 
\ww
i=jS
\xx 
\ww
\Rightarrow F=V F_e=SlF_e=ilB
\xx 
In general:
\ww
\bar{F}=i\bar{l}\times\bar{B}
\xx 
\ww
\bar{dF}=i\bar{dl}\times\bar{B}
\xx 
\subsection{Amperes law}
\begd
Amperes Law:
\ww
\oint_l \bar{B}\bar{dl}=\mu_0 i
\xx 
\endd 
For a cylindrical symmetry:
\ww
\oint_l \bar{B}\bar{dl}=2\pi r B
\xx
\ww
B=\frac{\mu_0 i}{2\pi r}
\xx
\begd
Permittivity:
\ww
\mu_0=4\pi 10^{-7}Tm/A
\xx
\endd
\subsection{Parallel conductors}
\ww
F=i_2 l B
\xx
\ww 
B=\frac{\mu_0 i_1}{2\pi d} 
\xx
\ww
\Rightarrow F=\frac{l \mu_0 i_1 i_2}{2\pi d}
\xx 
\ww
\Rightarrow \frac{F}{l}=\frac{\mu_0 i_1 i_2}{2\pi d}
\xx 
\subsection{Solenoid}
n: Number of terns per unit length
h : length
\ww
i=i_0 n h
\xx

\ww
\oint_l \bar{B}\bar{dl}=\mu_0 i
\xx
\ww
\Rightarrow Bh=\mu_0 i n h
\xx 
\ww
\Rightarrow B=\mu_0 i n
\xx 
\ww
\Rightarrow \phi_B=BS=\mu_0 i n S
\xx 
\subsection{Biot-Savart Law}
\begd
\ww 
d\bar{B}=\frac{\mu_0 i}{4\pi}\frac{\bar{dl}\times\bar{e_r}}{r^2}
\xx
\endd
For a straight wire:
\ww
B=\frac{\mu_0 i}{2\pi r}
\xx
\subsection{Faraday's law}
For a closed loop:
\ww
\epsilon=-\frac{d\phi_B}{dt}
\xx
\ww
\epsilon=\int\bar{E}\cdot\bar{dl}
\xx
\ww
\Rightarrow \oint\bar{E}\bar{dl}=-\frac{d\phi_B}{dt}
\xx
\subsection{Inductance}
i: current in coil 1\\
N: Number of terns in coil1
\ww
\epsilon=-\frac{dN \phi_B}{dt}
\xx

\begd 
Inductance L:
\ww
N \phi_B=L i
\xx 
\ww 
\Rightarrow \epsilon=-\frac{dN \phi_B}{dt}=-L\frac{di}{dt}
\xx
\ww
L=-\frac{\epsilon}{\frac{di}{dt}}
\xx 
\endd
\ww
[1H=1Vs/A]
\xx 
For a  solenoid:
\ww
L=\frac{N\phi_B}{N}
\xx  
For a section of length l\\
n:number of turns per unit length\\
\ww
N\phi_B=n l B S
\xx
\ww
B=\mu_0 n  i
\xx 
\ww
N\phi_B=\mu_0 n^ 2 l i S
\xx 
\ww
L=\frac{N\phi_B}{i}=\mu_0 n^ 2 l S
\xx 
\subsection{Mutual inductance}
\begd
M:mutual inductance in coil2 due to current i in coil 1.
\ww
M_{21}=\frac{N_2\phi_2}{i_1}
\xx 
\ww
\Rightarrow M_{21} i_1=N_2\phi_2
\xx 
\ww
\Rightarrow -\epsilon_2 = M_{21} \frac{di_1}{dt}=N_2\frac{\phi_2}{dt}
\xx
Idem:
\ww
\Rightarrow -\epsilon_1 = M_{12} \frac{di_2}{dt}=N_1\frac{\phi_1}{dt}
\xx
\ww
M=M_{12}=M_{21}
\xx 
\ww
\epsilon_2=-M \frac{di_1}{dt}
\xx
\ww
\epsilon_1=-M \frac{di_2}{dt}
\xx
\endd 
\subsection {Gauss Law for magnetism}
\ww
\phi_B=\oint_S \bar{B}\bar{dS}=0
\xx
\subsection{Magnetism}
\ww
\oint \bar{B}\bar{dl}=\mu_0(i+i_M)
\xx 
\ww
\oint \bar{B}\bar{dS}=\mu_0 i+\mu_0\oint \bar{M}\bar{dl} 
\xx 
\ww
\oint \frac{\bar{B}-\mu_0 M}{\mu_0}\bar{dl}=i 
\xx 
\begd
H: Magnetic field strength
\ww
H= \frac{\bar{B}-\mu_0 M}{\mu_0} 
\xx
\ww
B=\mu_0 H + \mu_0 M
\xx 
\endd 
\ww
\oint \bar{H}\bar{dl}=I
\xx 
\ww
B=\kappa_m\mu_0 H
\xx 
\ww
M=(\kappa_m-1)H
\xx
\subsection{Maxwell equations}
Gauss Law for electricity:
\ww
\epsilon_0 \oint_S \bar{E}\bar{dS}=q
\xx 
Gauss Law for magnetism
\ww
 \oint_S \bar{B}\bar{dS}=0
\xx 
Faraday Law for induction
\ww
\oint_l \bar{E}\bar{dl}=-\frac{d\phi_B}{dt}
\xx 
Ampere's Law
\ww
\oint_l \bar{B}\bar{dl}=\mu_0 i
\xx 
\ww
c=\frac{1}{\sqrt{\epsilon_0 \mu_0}}
\xx 
\ww
\oint_l \bar{B}\bar{dl}=\mu_0 \epsilon_0 \frac{d\phi_E}{dt}
\xx
\begd 
id : displacement current
\ww
i_d=\epsilon_0 \frac{d\phi_E}{dt}
\xx 
\endd 
\ww
\oint \bar{B}{dl}=\mu_0(i+i_d)
\xx 